\textbf{Anexo 1.} Claustro de la carrera Gestión Sociocultural para el Desarrollo de la Universidad de Matanzas

% TODO: \usepackage{array} required
\begin{longtable}{|c|p{7cm}|c|c|}
		\endfirsthead
	
	\mc{4}{>{}c}{\tablename\ del anexo 1 Continuación de la página anterior }\\ 
	
	\endhead
	\hline
	\underline{\textbf{No.}}& \multicolumn{1}{c|}{\underline{\textbf{Nombres y Apellidos}}}  & \underline{\textbf{Cat. Docente}} &  \underline{\textbf{Cat. Científica}} \\
	\hline
	1 & Rosa Elvira Alfonso Ramos & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	2 & Edith Adolfina Gonzáles Palmira & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	3 & Ana Gloria Peñate Villasante & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	4 & Laura Elena Becalli Puerta & Profesora Titular & Dr. C \\ \hline
	5 & Bárbara Mariceli Fierro Chiong & Profesora Titular & Dr. C \\ \hline
	6 & Noraida Perdomo Casanova & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	7 & Gerardo Antonio Mier Daubar & Profesor Asistente & M. Sc \\ \hline
	8 & Walfredo González Hernández & Profesor Titular & Dr. C\\ \hline
	9 & Andrés Martín Rodríguez Reyes & Profesor Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	10 & Manuel Pedroso Martínez & Profesor Titular & Dr. C\\ \hline
	11 & Oscar Andrés Piñera Hernández & Profesor Titular & Dr. C\\ \hline
	12 & Yoanis Almeida Roldán & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	13 & Vanesa Arencibia Prieto & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	14 & Pedro Antonio Busot Silva & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	15 & Yinela Castillo Lozano & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	16 & Yailet Morales Delgado & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	17 & Madelín Rodríguez Benítez & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	18 & Silvia Teresita Hernández Godoy & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	19 & Dariel Joaquín Gutiérrez Murgado & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	20 & Odalis Alberto Santana & Profesora Auxiliar & Dr. C\\ \hline
	\mc{4}{|>{}r|}{Continúa en la siguiente página }\\  
	\hline
	21 & Evelyn González Paris & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	22 & Sergio Luis Rodríguez Jiménez & Profesor Titular & Dr. C\\ \hline
	23 & Lázaro Tió Torriente & Profesor Titular & Dr. C\\ \hline
	24 & Lize Mariet Fiallo Verdura & Profesora Asistente & M. Sc\\ \hline
	25 & Raudel Ferrer León & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	26 & Guillermo Alfredo Jiménez Pérez & Profesor Asistente & -\\ \hline
	27 & Raysa Lupe Fuentes de Armas & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	28 & Onelio González Álvarez & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	29 & Luis Orlando Milián Zambrana & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	30 & Tamara Hernández Manso & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	31 & Ángel Fidel Llanos González & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	32 & Aralys Pereira Caridad & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	33 & Yara Antonia Alfonso Cobas & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	34 & Ailyn Díaz Rivas & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	35 & Yoandy Sergio Villalonga Arencibia & Profesor Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	36 & María Felicia Ibáñez Matienzo & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	37 & Laidys Luvia Daniel Santana & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	38 & Alejandro Ramos Guerra & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	39 & Oscar Ginoris Quesada & Profesor Titular & Dr. C\\ \hline
	40 & Justa Bielka Cantillo González & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	41 & Judith Acosta González & Profesor Asistente & M. Sc\\ \hline
	42 & Haydee Maitté Martínez Vasallo & Profesora Auxiliar & Dr. C\\ \hline
	43 & Dania Sabater Fernández & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	44 & Iris María Méndez Trujillo & Profesora Titular & Dr. C\\ \hline
	45 & Caridad Contreras Llorca & Profesora Auxiliar & M. Sc\\ \hline
	46 & Olga Pérez & Profesora Auxiliar & Dr. C \\ \hline
	\hline
\end{longtable}